%!TEX root = memoria.tex

\chapter{¿Cómo usar esta Plantilla?}

Para instrucciones sobre el uso y configuración de esta plantilla, por favor, revise el documento \inlinecode{/latex/memoria.tex} con un editor de texto o editor de \LaTeX{}.

Toda configuración general se encuentra en el documento maestro (\inlinecode{/latex/memoria.tex}). Ahí podrá cambiar los parámetros de la portada y los documentos a incluir. Por ejemplo, si necesita más capítulos, simplemente puede agregarlos creando el archivo (ej. \inlinecode{/latex/chap03.tex}) e incorporando la siguiente línea en el documento maestro:

\inlinecode{\\input\{chap03\}}

\begin{Verbatim}[frame=lines, label=\inlinecode{/latex/memoria.tex} (extracto)
				, fontsize=\footnotesize
				, baselinestretch=1
				, formatcom=\color{gray}]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	Cuerpo Principal (Main Matter)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
\pagestyle{fancy}

\input{chap1}			% Archivo chap1.tex
\input{chap2}			% Archivo chap2.tex
\input{chap3}			% Archivo chap3.tex
%...              % Agregar aquí más capítulos
\end{Verbatim}


Además se muestran a continuación ejemplos básicos para la inclusión de figuras y tablas (según formatos exigidos por la UTFSM).

\section{Requerimientos}
Los formatos para la generación este documento están contenidos en la Hoja de Estilo \inlinecode{/memoriaUSM.sty}, que afecta tanto a plantillas \LaTeX{} como LyX.

Para que funcione correctamente se requiere tener instaladas las siguientes extensiones \LaTeX{}:
\begin{Verbatim}[frame=lines, label=Paquetes requeridos por \inlinecode{/memoriaUSM.sty}
				, fontsize=\footnotesize
				, baselinestretch=1
				, formatcom=\color{gray}]
geometry    % Márgenes y tamaño de páginas
natbib      % Bibliografía
fontenc     % Codificación de Caracteres
inputenc    % Métodos de entrada (acentos)
fancyhdr    % Encabezados 'Fancy'
chngcntr    % Formatos de Pie de Página
booktabs    % Tablas
tabularx    % Tablas
multirow    % Tablas con multi-columnas / multi-filas
array       % Matrices
float       % Imágenes Flotantes
textcomp    % Símbolos de uso común
endnotes    % Notas finales del documento
paralist    % Mejores Listados
listings    % Mejores Listados
framed      % Marcos
fancybox    % Marcos 'Fancy'
verbatim    % Código Fuente
fancyvrb    % Código Fuente 'Fancy'
wrapfig     % Figuras flotantes
xcolor      % Colores personalizados
graphix     % Mejor inclusión de figuras
subfig      % Figuras con múltiples leyendas
tikz        % Diagramas vectoriales
caption     % Mejores leyendas para figuras y tablas
tocbibind   % Bibliografía en la Tabla de Contenidos
rotating    % Rotación de Tablas
asmmath     % Notación ciéntifica / matemática
asmsymb     % Símbolos matemáticos y letras griegas
txfonts     % Times New Roman (para sistemas distintos de Windows)
microtype   % Mejoras subliminales en el uso de fuentes
\end{Verbatim}

La mayoría de las distribuciones \LaTeX{} traen estos paquetes por defecto, sin embargo, en Windows es posible que deba instalar algunos de ellos si ha instalado el archivo básico de MikTeX.

\section{Figuras}
La siguiente es una figura basada en el archivo \inlinecode{/latex/figures/logoind.png}. En este caso, la descripción de la figura va en la parte inferior (ver \autoref{fig:logoind2}).

% Inclusión de Figuras
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/logoind.png}
\caption[Logotipo Departamento de Industrias]{Logotipo Departamento de Industrias\\
{\scriptsize (Fuente: Departamento de Industrias)}}
\label{fig:logoind2}
\end{figure}

La forma de incorporar la \autoref{fig:logoind2} se muestra a continuación:


\begin{Verbatim}[frame=lines, label=Incorporar \autoref{fig:logoind2}
				, fontsize=\footnotesize, numbers=left
				, baselinestretch=1
				, formatcom=\color{gray}]
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/logoind.png}
\caption[Logotipo Departamento de Industrias]{Logotipo Departamento de Industrias\\
{\scriptsize (Fuente: Departamento de Industrias)}}
\label{fig:logoind2}
\end{figure}
\end{Verbatim}

Otra forma de incorporar figuras es mediante un \inlinecode{float}. En este caso, la figura es incorporada como una imagen ``flotante'' a un costado del texto  (ver Figura \autoref{fig:logousm_float}).

\begin{wrapfigure}{o}{.4\textwidth}
    \vspace{-20pt}
    \begin{spacing}{1}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=.35\columnwidth]{figures/logousm.png}
            \vspace{-10pt}
            \caption{Logotipo USM (Float)}
            \label{fig:logousm_float}
        \end{center}
    \end{spacing}
    \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Ut purus elit, vestibulum ut, placerat ac, adipiscing vitae, felis. Curabitur dictum gravida mauris. Nam arcu libero, nonummy eget, consectetuer id, vulputate a, magna. Donec vehicula augue eu neque. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Mauris ut leo. Cras viverra metus rhoncus sem. Nulla et lectus vestibulum urna fringilla ultrices. Phasellus eu tellus sit amet tortor gravida placerat. Integer sapien est, iaculis in, pretium quis, viverra ac, nunc. Praesent eget sem vel leo ultrices bibendum. Aenean faucibus. Morbi dolor nulla, malesuada eu, pulvinar at, mollis ac, nulla. Curabitur auctor semper nulla. Donec varius orci eget risus. Duis nibh mi, congue eu, accumsan eleifend, sagittis quis, diam. Duis eget orci sit amet orci dignissim rutrum.



\begin{Verbatim}[frame=lines, label=\autoref{fig:logousm_float}
				, fontsize=\footnotesize, numbers=left
				, baselinestretch=1
				, formatcom=\color{gray}]
\begin{wrapfigure}{o}{.4\textwidth}
    \vspace{-20pt}
    \begin{spacing}{1}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=.35\columnwidth]{figures/logousm.png}
            \vspace{-10pt}
            \caption{Logotipo USM (Float)}
            \label{fig:logousm_float}
        \end{center}
    \end{spacing}
    \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}
\end{Verbatim}


\section{Tablas}

La siguiente es una tabla o cuadro básica (ver \autoref{tbl:temperaturas}). Notar las referencias cruzadas y el título de la tabla en la parte superior.

\begin{table}[h!]
    \caption{Tabla de Temperaturas}\label{tbl:temperaturas}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{  l  c  c  X }
    \hline
    \textbf{\textsc{Day}} &  \textbf{\textsc{Min Temp}} 
    		& \textbf{\textsc{Max Temp}} & \textbf{\textsc{Summary}}\\
	  \hline\hline
    Monday & 11C & 22C & A clear day with lots of sunshine.
    However, the strong breeze will bring down the temperatures. \\ \hline
    Tuesday & 9C & 19C & Cloudy with rain, across many northern regions. Clear spells
    across most of Scotland and Northern Ireland,
    but rain reaching the far northwest. \\ \hline
    Wednesday & 10C & 21C & Rain will still linger for the morning.
    Conditions will improve by early afternoon and continue
    throughout the evening. \\
    \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{Verbatim}[frame=lines, label=\autoref{fig:logousm_float}
				, fontsize=\footnotesize, numbers=left
				, baselinestretch=1
				, formatcom=\color{gray}]
\begin{table}[h!]
    \caption{Tabla de Temperaturas}\label{tbl:temperaturas}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{  l  c  c  X }
    \hline
    \textbf{\textsc{Day}} &  \textbf{\textsc{Min Temp}} 
    		& \textbf{\textsc{Max Temp}} & \textbf{\textsc{Summary}}\\
	  \hline\hline
    Monday & 11C & 22C & A clear day with lots of sunshine.
    However, the strong breeze will bring down the temperatures. \\ \hline
    Tuesday & 9C & 19C & Cloudy with rain, across many northern regions. Clear spells
    across most of Scotland and Northern Ireland,
    but rain reaching the far northwest. \\ \hline
    Wednesday & 10C & 21C & Rain will still linger for the morning.
    Conditions will improve by early afternoon and continue
    throughout the evening. \\
    \hline
    \end{tabularx}
\end{table}
\end{Verbatim}


\section{Opciones Avanzadas para Gráficos}

Los packetes Ti\emph{k}Z y PGF ofrecen alternativas para la creación de gráficos con las más diversas formas y opciones. Para ver opciones consultar \href{http://www.texample.net/tikz/}{www.texample.net/tikz/}.


\newcommand{\MonetaryLevel}{Monetary level}
\newcommand{\RealLevel}{Real level}
\newcommand{\Firms}{Firms}
\newcommand{\Households}{Households}
\newcommand{\Banks}{Banks}
\newcommand{\Commodities}{Commodities}
\newcommand{\LaborPower}{Labor power}
\newcommand{\Wages}{Wages}
\newcommand{\Consumption}{Consumption}
\newcommand{\Credits}{Credits}
\newcommand{\Withdrawals}{Withdrawals}
\newcommand{\Deposits}{Deposits}
\newcommand{\Repayments}{Repayments}

\newcommand{\yslant}{0.5}
\newcommand{\xslant}{-0.6}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1,every node/.style={minimum size=1cm},on grid]

	% Real level
	\begin{scope}[
		yshift=-120,
		every node/.append style={yslant=\yslant,xslant=\xslant},
		yslant=\yslant,xslant=\xslant
	] 
		% The frame:
		\draw[black, dashed, thin] (0,0) rectangle (7,7); 
		% Agents:
		\draw[fill=red]  
			(5,2) circle (.1) % Firms
			(2,2) circle (.1); % Households
		% Flows:
		\draw[-latex,thin] 
			(2,1.8) to[out=-90,in=-90] (5,1.8); % Labour Powers
		\draw[-latex,thin]
			(5,2.2) to[out=90,in=90] (2,2.2); % Wages
		 % Labels:
		\fill[black]
			(0.5,6.5) node[right, scale=.7] {\RealLevel}	
			(5.1,1.9) node[right,scale=.7]{\textbf{\Firms}}
			(1.9,1.9) node[left,scale=.7]{\textbf{\Households}}
			(2.2,3) node [scale=.6, rotate=40] {\Commodities} 
			(4.8,1) node [scale=.6, rotate=40] {\LaborPower};	
	\end{scope}
	
	% 2 vertical lines for linking agents on the 2 levels
	\draw[ultra thin](3.8,4) to (3.8,-0.32);
	\draw[ultra thin](.8,2.4) to (.8,-1.8);
	
	% Monetary level
	\begin{scope}[
		yshift=0,
		every node/.append style={yslant=\yslant,xslant=\xslant},
		yslant=\yslant,xslant=\xslant
	]
		% The frame:
		\fill[white,fill opacity=.75] (0,0) rectangle (7,7); % Opacity
		\draw[black, dashed, thin] (0,0) rectangle (7,7); 
		 % Agents:
		\draw [fill=red]
			(5,2) circle (.1) % Firms
			(2,2) circle (.1) % Households
			(3.5,5) circle (.1); % Banks
		 % Monetary Flows:
		\draw[-latex, thin]
			(3.65,5.1) to[out=30,in=30] (5.15,2.1); % Credits
		\draw[-latex, thin]
			(5,1.8) to[out=-90,in=-90] (2,1.8); % Wages
		\draw[-latex, thin]
			(1.9,2.1) to[out=150,in=150] (3.4,5.1);  % Deposits
		\draw[-latex, thin]
			(3.6,4.9) to[out=-30,in=-30] (2.1,1.9); % Withdrawals
		\draw[-latex, thin]
			(2,2.2) to[out=90,in=90] (5,2.2); % Consumption
		\draw[-latex, thin]
			(4.85,1.9) to[out=210,in=210] (3.35,4.9) ; % Repayments
		 % Labels:
		\fill[black]
			(0.5,6.5) node[right, scale=.7] {\MonetaryLevel}
			(5.1,1.9) node[right,scale=.7]{\textbf {\Firms}}
			(1.9,1.9) node[left,scale=.7]{\textbf {\Households}}
			(3.5,5.1) node[above,scale=.7]{\textbf {\Banks}}
			(5.5,2.8) node [above, scale=.6, rotate=-100] {\Credits}
			(2.6,1.3) node [above, scale=.6, rotate=-10] {\Withdrawals}
			(2.9,4.25) node [above, scale=.6, rotate=50] {\Repayments}
			(2.6,5) node [above, scale=.6, rotate=25] {\Deposits}
			(4.7,2.9) node [above, scale=.6, rotate=-60] {\Consumption}
			(2.3,1.3) node [below, scale=.6, rotate=-40] {\Wages}; 
	\end{scope} 
\end{tikzpicture}
\caption[Gráficos Avanzados con Tikz]{Gráficos Avanzados con Tikz\\ {\scriptsize (Fuente: \url{www.texample.net})}}
\label{fig:tikz}
\end{figure}


\begin{figure}[ht!]
\centering
\usetikzlibrary{chains,fit,shapes}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{every path}=[very thick]

\edef\sizetape{0.7cm}
\tikzstyle{tmtape}=[draw,minimum size=\sizetape]
\tikzstyle{tmhead}=[arrow box,draw,minimum size=.5cm,arrow box
arrows={east:.25cm, west:0.25cm}]

%% Draw TM tape
\begin{scope}[start chain=1 going right,node distance=-0.15mm]
    \node [on chain=1,tmtape,draw=none] {$\ldots$};
    \node [on chain=1,tmtape] {};
    \node [on chain=1,tmtape] (input) {b};
    \node [on chain=1,tmtape] {b};
    \node [on chain=1,tmtape] {a};
    \node [on chain=1,tmtape] {a};
    \node [on chain=1,tmtape] {a};
    \node [on chain=1,tmtape] {a};
    \node [on chain=1,tmtape] {};
    \node [on chain=1,tmtape,draw=none] {$\ldots$};
    \node [on chain=1] {\textbf{Input/Output Tape}};
\end{scope}

%% Draw TM Finite Control
\begin{scope}
[shift={(3cm,-5cm)},start chain=circle placed {at=(-\tikzchaincount*60:1.5)}]
\foreach \i in {q_0,q_1,q_2,q_3,\ddots,q_n}
	\node [on chain] {$\i$};

% Arrow to current state
\node (center) {};
\draw[->] (center) -- (circle-2);

\node[rounded corners,draw=black,thick,fit=(circle-1) (circle-2) (circle-3) 
      (circle-4) (circle-5) (circle-6),
			label=below:\textbf{Finite Control}] (fsbox)
		{};
\end{scope}

%% Draw TM head below (input) tape cell
\node [tmhead,yshift=-.3cm] at (input.south) (head) {$q_1$};

%% Link Finite Control with Head
\path[->,draw] (fsbox.north) .. controls (4.5,-1) and (0,-2) .. node[right] 
			(headlinetext)
 			{} 
			(head.south);
\node[xshift=3cm] at (headlinetext)  
			{\begin{tabular}{c} 
				\textbf{Reading and Writing Head} \\  
				\textbf{(moves in both directions)} 
			 \end{tabular}};

\end{tikzpicture}
\caption [Diagrama de la Máquina de Türing]{Diagrama de la Máquina de Türing\\ {\scriptsize (Fuente: \url{www.texample.net})}}
\end{figure}


\begin{figure}[ht!]
\centering
% Styles
\tikzstyle{load}   = [ultra thick,-latex]
\tikzstyle{stress} = [-latex]
\tikzstyle{dim}    = [latex-latex]
\tikzstyle{axis}   = [-latex,black!55]

% Drawing Views
\tikzstyle{isometric}=[x={(0.710cm,-0.410cm)},y={(0cm,0.820cm)},z={(-0.710cm,-0.410cm)}]
\tikzstyle{dimetric} =[x={(0.935cm,-0.118cm)},y={(0cm,0.943cm)},z={(-0.354cm,-0.312cm)}]
\tikzstyle{dimetric2}=[x={(0.935cm,-0.118cm)},z={(0cm,0.943cm)},y={(+0.354cm,+0.312cm)}]
\tikzstyle{trimetric}=[x={(0.926cm,-0.207cm)},y={(0cm,0.837cm)},z={(-0.378cm,-0.507cm)}]

  \begin{tikzpicture}[scale=.8]
    \node (origin) at (0,0) {}; % shift relative baseline
    \coordinate (O) at (2,3);
    \draw[fill=gray!10] (O) circle (1);
    \draw[fill=white] (O) circle (0.75) node[below,yshift=-1.125cm] {Signpost Cross Section};
    \draw[dim] (O) ++(-0.75,0) -- ++(1.5,0) node[midway,above] {$d_i$};
    \draw[dim] (O) ++(-1,1.25) -- ++(2,0) node[midway,above] {$d_o$}; 
    \foreach \x in {-1,1} {
      \draw (O) ++(\x,0.25) -- ++(0,1.25);
    }
  \end{tikzpicture}%
  \begin{tikzpicture}[dimetric2]
        \coordinate (O) at (0,0,0);
        \draw[axis] (O) -- ++(6,0,0) node[right] {$x$};
        \draw[axis] (O) -- ++(0,6,0) node[above right] {$y$};
        \draw[axis] (O) -- ++(0,0,6) node[above] {$z$};
        \draw[fill=gray!50] (0,0,-0.5) circle (0.5); 
        \fill[fill=gray!50] (-0.46,-0.2,-0.5) -- (0.46,0.2,-0.5) -- (0.46,0.2,0) -- (-0.46,-0.2,0) -- cycle;
        \draw[fill=gray!20] (O) circle (0.5);
    \draw (0.46,0.2,-0.5) -- ++(0,0,0.5) node[below right,pos=0.0] {Fixed Support};
    \draw (-0.46,-0.2,-0.5) -- ++(0,0,0.5);
    \draw[fill=gray!10] (O) circle (0.2);
    \fill[fill=gray!10] (-0.175,-0.1,0) -- (0.175,0.1,0) -- ++(0,0,4) -- (-0.175,-0.1,4) -- cycle;
    \draw (-0.175,-0.1,0) -- ++(0,0,4);
    \draw (0.175,0.1,0) -- ++(0,0,4) node[right,midway] {Steel Post};
    \draw (4,0,3.95) -- ++(0,0,-1);
    \foreach \z in {0.5,0.75,...,5} {
      \draw[-latex] (-2*\z/5-0.2,0,\z) -- (-0.2,0,\z);
    }
    \draw[load] (0,0,4) -- ++(0,0,-1.25) node[right,xshift=0.1cm] {$F_{z1}$};
    \draw[fill=gray!20] (-0.25,-0.25,5) -- (4,-0.25,5) -- (4,+0.25,5) -- (-0.25,+0.25,5) -- cycle; 
    \draw[fill=gray!50] (+4.00,-0.25,4) -- (4,+0.25,4) -- (4,+0.25,5) -- (+4.00,-0.25,5) -- cycle; 
    \draw[fill=gray!10] (-0.25,-0.25,4) -- (4,-0.25,4) -- (4,-0.25,5) -- (-0.25,-0.25,5) -- cycle; 
    \draw (4.05,0,4) -- ++(1,0,0);
    \draw (4.05,0,5) -- ++(1,0,0);
    \draw[dim] (4.5,0,0) -- ++(0,0,4) node[midway,right] {$h_1$};
    \draw[dim] (4.5,0,4) -- ++(0,0,1) node[midway,right] {$h_2$};
    \draw[dim] (0,0,3.4) -- ++(4,0,0) node[midway,below] {$b_2$};
    \coordinate (P) at (2,-0.25,4.5);
    \draw (P) -- ++(0,0,0.25);
    \draw (P) -- ++(0.25,0,0);
    \draw[dim] (2.125,-0.25,4.5) -- ++(0,0,-0.5) node[midway,right] {$z_1$};
    \draw[dim] (2,-0.25,4.625) -- ++(-2,0,0) node[midway,below] {$x_1$};
    \draw[load] (2,-2.45,4.5) -- ++(0,2.2,0) node[pos=0.0,right,xshift=0.08cm] {$F_{y1}$};
    \draw[axis,dashed,-] (O) -- (0,0,5);
    \draw (0,0,5.5) -- ++(4,0,0) node[midway,above] {$w_{z}$};
    \foreach \x in {0,0.25,...,4} {
      \draw[-latex] (\x,0,5.5) -- ++(0,0,-0.5);
    }
    \draw (-0.2,0,0) -- ++(-2,0,5) node[above,xshift=0.5cm] {$w_{x}=\frac{z}{h_1+h_2} w_0$};
  \end{tikzpicture} 
  \caption [Cargas aplicadas sobre un poste.]{Cargas aplicadas sobre un poste.\\ {\scriptsize (Fuente: \url{www.texample.net})}}
\end{figure}




\section{Rotación de Tablas}
En caso de tener tablas muy grandes, o si necesita una tabla rotada.
\begin{sidewaystable}
   \centering
   \caption{Rotación de Tablas}
   \begin{tabularx}{\columnwidth}{X X}
   \hline\hline
    \textbf{Column 1} & \textbf{Column 2}\\
    \hline
    Second First & Second Second\\
    \blindtext & \blindtext\\
    \hline\hline
    \end{tabularx}
\end{sidewaystable}
